**豐田Wish**（日語：）是[豐田汽車旗下的一款](../Page/豐田汽車.md "wikilink")[多功能休旅車](../Page/多功能休旅車.md "wikilink")，於2002年上市，分別在[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[臺灣](../Page/臺灣.md "wikilink")、[泰國和](../Page/泰國.md "wikilink")[香港等地區販售](../Page/香港.md "wikilink")。

## 概要

Wish最早於2002年在日本國內上市，以「滿足你的希望」來命名。車型屬於[緊湊型多功能休旅車](../Page/多功能休旅車.md "wikilink")（又稱**MPV**或**MiniVan**），採用五門三排七人座和六人座的設定（座椅配置為232和222），搭配高機動活動性的座椅設計，實用性相當的高。較[流线型的Metal](../Page/流线型.md "wikilink")
Capsule（金屬膠囊）外型讓人感覺較新穎而受年輕消費群偏愛，也讓得以減低風阻換來較佳的油耗成績。車高限制在 1,590
毫米以因應機械式停車場的 1,600
毫米限高。因為這些賣點，讓Wish至今在日本、臺灣、香港等地不錯的銷售量延續下來。

在臺灣因為[中華民國交通部汽車運輸業管理規則第九十一條限制](../Page/中華民國交通部.md "wikilink")[計程車可使用的車型為四門轎式車型](../Page/出租車.md "wikilink")（2017年8月30日修正法規放寬旅行式或廂式小客車皆可做為計程車），導致多數的多功能休旅車與[运动型多用途车皆無法作為計程車使用](../Page/运动型多用途车.md "wikilink")。然而因為Wish在[經濟部能源局所登記的車型資料為轎式車型](../Page/經濟部能源局.md "wikilink")，因此可以合法地成為計程車，結果促成臺灣充斥著Wish作為計程車的特別景象。由於相較於其他[轿车](../Page/轿车.md "wikilink")，Wish寬大的空間加上可以乘坐七人的設計，因而廣受消費者喜愛，而對計程車業者而言，Wish售價實惠油耗也可接受，加上車輛眾多維修容易，因此很快變成臺灣計程車界的「小黃帝」，甚至成為停產前銷售量暴漲的原因。日本模型車商還因此推出**Toyota
Wish Taiwan Taxi**特別版模型。 {{-}}

## 歷史

### 第一代

2003年1月，Wish於日本初次上市，以年輕的外型和高實用性的設計為主打，成功在日本熱賣。引擎分別1.8 1ZZ-FE直四DOHC和2.0
1AZ-FSE直四DOHC加D-4[缸內直噴](../Page/汽油缸內直噴.md "wikilink")，最大馬力分別為132ps和155ps，並分別搭配四速[自排和CVT](../Page/自動變速器.md "wikilink")[無段變速自排](../Page/無段自動變速器.md "wikilink")，並供應[前置前驅和](../Page/前置前驅.md "wikilink")[四輪驅動的版本](../Page/四輪驅動.md "wikilink")。

2004年9月，臺灣Wish以國產的姿態在台上市，針對臺灣人的胃口將日本版的外型做了修改。引擎統一改搭載2.0 1AZ-FE
VVT-i直四汽油引擎，最大馬力150hp/6000rpm，最大扭力由19.6kgm/4000rpm，平均油耗則由12.5 km/l(美規油耗)。修改了頭燈、水箱罩、霧燈、氣霸、前後保險桿，新增了雙天窗以及將尾燈的LED數量增多。也比照日本車款，裝備了日本富士通觸控式DVD音響主機。一上市後就站上同級車銷售第一名。

此車的觸控式DVD音響主機在豐田許多旗下車型共用，操作簡便、功能極佳是其特點。也讓許多車主愛車中的[音響主機遭受竊賊偷竊](../Page/汽車音響.md "wikilink")。

臺灣車型的車體[鈑金與日規安全設計相同](../Page/鈑金.md "wikilink")，後保險桿內並無裝設防撞鋼樑。也因為如此，飽受許多網友批評，安全性遭受質疑。不過卻不影響Wish的銷售量，臺灣製造商國瑞汽車也將後保桿內新增保麗龍提升強度。

2004年，在日本有款以Wish為基礎衍生的箱型車款-Isis。Isis在上市後之今已經歷數次小改款，但尺碼始終維持1640 毫米 X 1710
毫米 X 1640 毫米，目前動力來與第二代Wish日規版相同，採用1.8公升 2ZR-FAE L4 DOHC 16V或2.0公升
3ZR-FAE L4 DOHC
16V的引擎並搭配CVT[無段變速自排變速箱](../Page/無段自動變速器.md "wikilink")，亦有供應[FF與](../Page/前置前驅.md "wikilink")[4WD兩種驅動方式](../Page/四輪驅動.md "wikilink")。

2005年11月左右，[馬自達推出](../Page/馬自達.md "wikilink")[Premacy第二代](../Page/Mazda5.md "wikilink")(海外版稱為Mazda5)且尺碼增加到與Wish相近。為應付競爭對手的增加，Toyota及時推出Wish
Z運動版來撐場。Wish
Z與其他版本的不同在於座位上由七人座改為六人座，因此增加了一條中央走道，同時將後[懸吊系統由扭力桿拖曳臂式改成](../Page/懸吊系統.md "wikilink")[獨立雙A臂式](../Page/雙橫臂懸架.md "wikilink")，並將輪胎尺寸由195/65
R15提升到215/50
R17，輪圈也同時由15吋加大到17吋，並由五爪改到七爪，裝上加大輪弧。外觀Z將左右側裙列為標準配備。由於規格上有多處被性能化，因此Wish
Z的操控性提升不少，但價位也因此提高，所以銷售量遠不及七人座的版本。Wish
Z仍分為兩版，分別是Z和Z-option，後者價位超過新台幣九十萬。

Image:Toyota Wish (first generation) (front), Kajang.jpg|第一代WishZ版車頭
Image:Toyota Wish (first generation) (rear), Kajang.jpg|第一代WishZ版車尾

由於市場上的競爭者[Ford](../Page/福特汽車.md "wikilink")
[i-MAX](../Page/馬自達5.md "wikilink")、[Mazda](../Page/Mazda.md "wikilink")
[Mazda5和](../Page/馬自達Mazda5.md "wikilink")[Mitsubishi](../Page/Mitsubishi.md "wikilink")
[Savrin皆以改款提升產品競爭力](../Page/三菱Savrin.md "wikilink")。再加上多款同級車型即將登場，在2007年3月，Wish推出了小改款車型，內裝以及車頭的質感提升是此次改款的重點，其餘則未做更動。
{{-}}

### 第二代

2009年4月，日本第二代Wish以「**Smart Multi Player
WISH**（，意思是**聰明都會玩家的希望**）」為口號正式上市。同年11月，台規版第二代Wish上市，延續上一代七人座設計及類似的底盤設定，整體外觀造型更加年輕動感，內裝用料較上一代明顯提升，上一代令人詬病的後保險桿防撞鋼樑在此代已列為標準配備。這回改款的開發團隊主任正是[86的開發團隊主任](../Page/豐田86.md "wikilink")**多田哲哉**。

日本第二代Wish外觀去掉了雙天窗，將縱列的車燈(包和頭尾)改成橫列，改用印刷式天線。內裝可選配大型LED車室氣氛燈，加了方向盤換檔控制，全車係皆有雙前座氣囊和旅程電腦。驅動方式有分2WD和4WD。變速箱全改採用CVT無段變速。性能方面，引擎仍有分1.8L和2.0L兩種排氣量，1.8L的引擎採用2ZR-FAE，最大馬力是144
PS/6,400r.p.m.（2WD車）和133 PS/6,400r.p.m.（4WD車），最大扭力是17.9
kgf・m/4,400r.p.m.（2WD車）和16.7
kgf・m/4,400r.p.m.（4WD車），平均油耗為16.4 km/L（2WD車美規油耗）和15.2 km/L（4WD車美規油耗）。2.0L的引擎採用3ZR-FAE，最大馬力是158
PS/6,200r.p.m.，最大扭力是20.0kgf・m/4,400r.p.m，平均油耗為15.2 km/L（美規油耗）。

臺規版外觀和日規版幾乎無異，差別在尾燈台灣採用上白下紅，日本則是上紅下白。內裝上，應付台灣較悶熱的氣候而增設吸頂式後座冷氣循環扇為標準配備。引擎使用2.0
3ZR-FE Dual
VVT-i，最大馬力降為141hp/5600rpm，最大扭力降到19.3kgm/4400rpm，平均油耗提升到13.3 km/l(美規)。販售版本去掉Z版，改以7人座為主並由4款追加到5款(第五款G-option是採接單報價式，保留循跡控制系統和穩定控制系統，並導入國內首見IPA停車輔助系統)。

泰國方面原本第一代時有在販售，但Wish這種緊湊型多功能休旅車在大陸型國家實用性不高，導致銷售不良，以致於無引進第二代車型而終止販售，現今第二代Wish僅在日本、臺灣、香港及澳門銷售。

2012年4月，日本第二代Wish進行小改款，外觀方面原先分為傳統鍍鉻橫條與個性化狼牙兩種水箱罩造型改為五角形水箱罩輔以鍍鉻橫條並以鈦灰色保桿塗裝搭配上蜂巢狀氣壩，營造出大開口的運動化氣息；車尾部分則將尾燈組改為透明燈殼搭配燻黑式樣的LED尾燈，並於牌照框上方的鍍鉻飾板予以放大、與尾燈組連成一氣。此外，依照等級不同搭配的各款鋁圈樣式、新增雲母藍與金屬橙的兩款車色塗裝，加上車身空力套件、車體鍍鉻飾件、車內碳纖維飾板與多色內裝配色組合等。

動力方面則繼續延續先前的2ZR-FAE 1.8L與3ZR-FAE 2.0L兩款汽油引擎配置，分別具備143 hp /6200 rpm、17.6
kgm/4000 rpm（4WD車型則為130 hp/6200 rpm、16.4 kgm/4000 rpm）以及152 hp /6100
rpm、19.7 kgm /3800
rpm的最大動力輸出，搭配具備七速手排模式的CVT-i無段自動變速箱，不過在原廠重新調校動力輸出特性、輔以ECO省油模式，讓經由日本JC08標準測試下的平均油耗表現進步至14.4
km/L（日規），提前通過日本2015年的燃油經濟性標準，符合綠能車款減稅的條件。

小改款Wish於日本2012年4月14日的週末時段正式開賣，共計分為1.8X、1.8G、1.8A、1.8S及2.0Z等配備等級，價格則介於185萬至251萬日圓（約新台幣67.3萬至91.3萬元）之間。

2012年12月26日，臺灣第二代Wish跟進日本進行小改款。外觀與日規運動化版本幾乎無異，並於尊爵版增加16吋鋁合金輪圈。變速箱更換成與日規相同的Super
CVT-i無段自動變速箱，並導入新的ACIS可變進氣岐管設計，不過引擎仍用2.0 3ZR-FE Dual
VVT-i，最大馬力與最大扭力分別為146 hp/6200 rpm和19.1
kgm/3600 rpm，油耗表現在美國FTP-75測試值測驗下進步到16.3 km/L（美規）。

各版本分別為2.0雅致、2.0經典、2.0豪華與2.0尊爵車型，價格介於76.9萬\~87.9萬台幣之間。小改款改善油耗後在台上市第一個月即突破兩千輛銷售量的佳績。

因不符合臺灣自2016年7月1日起法規要求新車與改款需強制安裝胎壓偵測器，台灣總代理和泰汽車第二代版本Wish於2016年6月30日即將宣佈停產。2016年6月30日產出台灣最後一台Wish，並於2016年7月1日正式停產。臺灣總代理和泰汽車宣佈引進[Sienta車款續替台灣第二代Wish車款](../Page/豐田Sienta.md "wikilink")，訂於2016年第四季至2017年第一季由台灣國瑞汽車製造以國產方式上市。

Image:Taiwan Taxi Corp 099-C6 20120103 night.jpg|第二代Wish（臺灣計程車）
Image:TOYOTA WISH ZGE20 2012 01.JPG|第二代Wish小改款車頭 Image:TOYOTA WISH ZGE20
2012 02.JPG|第二代Wish小改款車尾

{{-}}

## 相關條目

  - [豐田Previa](../Page/豐田Previa.md "wikilink")

## 外部連結

  - [豐田Wish官方网站(日本)](https://web.archive.org/web/20080311113236/http://toyota.jp/wish/)
  - [豐田Wish官方網站(台灣)](http://www.toyota.com.tw/cars/wish.asp)
  - [豐田Wish官方网站(香港)](https://web.archive.org/web/20091228171305/http://www.toyotawish.com.hk/)

[W](../Category/豐田車輛.md "wikilink")
[Category:緊湊型多功能休旅車](../Category/緊湊型多功能休旅車.md "wikilink")
[Category:前置引擎](../Category/前置引擎.md "wikilink")
[Category:前輪驅動](../Category/前輪驅動.md "wikilink")
[Category:CVT變速系統車輛](../Category/CVT變速系統車輛.md "wikilink")